@贫血：周围血液单位容积内红细胞数及（或）血红蛋白量低于正常的病理状态。成人男性红细胞数&lt;4.0&#215;1012/L（400万/mm3）、血红蛋白&lt;120g/L，成人女性红细胞数&lt;3.5&#215;1012/L（350万/mm3）、血红蛋白&lt;105g/L，称为贫血。#
@病程短、起病急，除原发疾病的严惩症状体征外，出现口渴、气促、头晕甚至短暂意识丧失，脉快而无力，面色苍白，尿少，严重者可出现休克#急性失血后贫血，危急！立即送医院抢救
@有输血史，起病急骤、寒战、高热、头痛、乏力、腰背及四肢酸痛；亦可出现恶心、呕吐、腹痛；同时出现贫血、黄疸，尿液呈茶红色或酱油色#急性溶血性贫血，危急！立即送医院抢救
@使用用下列药物后出现贫血：氯霉素、对氨基水杨酸、甲基多巴、奎尼丁、保泰松、异烟肼、利福平、甲苯磺丁脲#药物性贫血
@伴痔疮并反复出血#慢性失血所引起的缺铁性贫血
@多处骨骼疼痛，尤其是肋骨、脊柱、额骨#多发性骨髓瘤、骨转移癌、白血病
@乏力、面色苍白、头晕、气促，黄疸及肝脾肿大#溶血性贫血
@以淋巴结肿大为特点，并伴有肝脾肿大#恶性淋巴瘤、白血病、恶性组织细胞病
@起病缓，逐渐发生的无力、心悸、皮肤和粘膜苍白等；食欲不振、舌炎、舌痛、舌乳头萎缩、舌面光滑、舌质绛红如瘦肉；出现软弱无力、手足麻木、感觉障碍或下肢行走困难#巨幼细胞贫血
@伴有发热、关节痛，关节呈梭形肿胀，脱发，口腔溃疡，鼻腔溃疡，光过敏及面部皮疹#系统性红斑狼疮、类风湿性关节炎
@伴有黄疸，睡眠后出现尿液呈葡萄酒色或酱油色#阵发性睡眠性血红蛋白尿
@伴有全身性水肿、高血压、多尿、夜尿#慢性肾病所致的贫血
@家族中或近亲中有同样的贫血患者#血红蛋白病、遗传性球形红细胞增多症
@左上腹部可扪及肿块#脾功能亢进、肝硬化、恶性肿瘤
@中度以上进行性贫血，伴白细胞与血小板减少，皮肤粘膜出血与感染，一般无肝、脾、淋巴结肿大#再生障碍性贫血
@伴有全身或局部器官的感染性疾病，而出现相关的症状#感染性疾病
